% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item We nummeren de groepen iedere dag van~$1$ tot en met~$5$, de dagen van~$1$ tot en met~$7$ en de meisjes van~$1$ tot en met~$15$. We schrijven~$c_{i,j}$ voor de grootte van groep~$i$ op dag~$j$ ($i=1,\ldots,5$ en~$j=1,\ldots,7$). Definieer, voor $x,y \in \{1,\ldots,15\}$ (met~$x \neq y$),
    $$
    f(x,y):=  \begin{cases}1  &\mbox{als meisjes~$x$ en $y$ in dezelfde groep zitten op \'e\'en van de 7 dagen,}  \\ 
0  & \mbox{als meisjes~$x$ en~$y$ op geen enkele dag in dezelfde groep zitten.} \end{cases}
    $$
 Dan geldt
    \begin{align} \label{bewering} 
    105=\binom{15}{2} \geq \sum_{ \substack{ \{x,y\} \subseteq \{1,\ldots,15\}\\ x \neq y } } f(x,y)= \sum_{j=1}^7 \sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}.
    \end{align} 
   Hier hebben we de gelijkheid verkregen door het totaal aantal keer dat er een tweetal meisjes in \'e\'en groep zit op twee manieren te tellen. 
    
   Voor iedere~$j \in \{1,\ldots,7\}$ geldt~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}=15$. %Dus voor iedere~$j$ geldt~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}= -\frac{15}{2} + \frac{1}{2} \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 $. 
   Dus voor iedere~$j$ geldt vanwege Cauchy-Schwarz
    $$
   \mbox{$ 15^2 =\left(\sum_{i=1}^5 c_{i,j}\right)^2 \leq 5 \cdot \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2,$} 
    $$
    dus~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 \geq 45$ voor iedere~$j$, dus~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2} \geq 30/2=15$ voor iedere~$j$.
    
    Dus de meest rechtse term in~\eqref{bewering} is groter dan of gelijk aan~$7\cdot  15=105 = \binom{15}{2}$ (en dat is ook de meest linkse term). Dus er geldt gelijkheid in~\eqref{bewering} en dus~$\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}  =15$ voor iedere~$j$ en~$f(x,y)=1$ voor \emph{alle} paren~$\{x,y\} \subseteq \{1,\ldots, 15\}$ (met~$x \neq y$). Dit bewijst~i).\footnote{Een student mag ook zeggen: voor vaste~$j \in \{1,\ldots,7\}$  is $\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2}$ onder de conditie dat~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}=15$ minimaal als~$c_{1,j}=\ldots=c_{5,j}=3$ vanwege de convexiteit van de binomiaalfunctie, en vervolgens afleiden dat gelijkheid geldt in~\eqref{bewering}. Dit is helemaal goed en levert meteen i) en ii) op.}
    
    Nu bewijzen we dat~$c_{i,j}=3$ voor iedere~$i,j$.  Zij~$j \in \{1,\ldots,7\}$ willekeurig gekozen. We hadden al gezien dat $\sum_{i=1}^5 \binom{c_{i,j}}{2} = 15$ (en natuurlijk ook $\sum_{i=1}^5 {c_{i,j}} = 15$), dus~$\sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 =45$. Zonder verlies van algemeenheid mogen we aannemen dat~$c_{1,j} \geq c_{2,j} \geq \ldots \geq c_{5,j}$, anders verwisselen we de nummers van de groepen op dag~$j$. Schrijf~$a:=c_{1,j}$. Dan geldt (weer vanwege Cauchy-Schwarz)
    $$
  \mbox{$  \sum_{i=1}^5 c_{i,j}^2 = a^2 + \frac{1}{4} \cdot 4 \sum_{i=2}^5 c_{i,j}^2 \geq a^2 + \frac{1}{4} \left(\sum_{i=2}^5 c_{i,j} \right)^2= a^2+ \frac{1}{4}(15-a)^2. $}
    $$
   Voor~$a \geq 4$ is~$a^2+ \frac{1}{4}(15-a)^2>45$, tegenspraak. Dus~$c_{i,j} \leq 3$ voor alle~$i$. Dus~$c_{i,j}=3$ voor alle~$i$. Omdat~$j$ willekeurig gekozen was, geldt~$c_{i,j}=3$ voor alle~$i,j$. Dit bewijst ii).
    \item Nummer de groepen iedere dag met \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E}. We mogen aannemen dat het Schoolhoofd iedere dag aan groep \texttt{A} toegevoegd wordt. (Anders verwisselen we per dag  de labels \texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D} en \texttt{E} van de groepen.) Iedere dag zitten er~$3$ meisjes in groep~\texttt{A} (vanwege vraag (a)). Dus in totaal zit er~$3 \cdot 7=21$ keer een meisje in groep~\texttt{A}. Dus er is een meisje~$x$ dat op een oneven aantal dagen in groep~\texttt{A} zit. Dan zit het Schoolhoofd dus niet op een even aantal dagen  in dezelfde groep als meisje~$x$. 
   
  %  (In andere woorden: omdat het symbool \texttt{A} precies $7 \cdot 3=21$ keer voorkomt in een oplossing opgeschreven als in Tabel~\ref{tabelvoorbeeld}, moet er een rij van de tabel zijn waarin het aantal~\texttt{A}'s oneven is.)
\end{enumerate}
\end{uitwerking} 






